\section{Introducción}

El transporte cooperativo de cargas con múltiples robots móviles es un problema clásico y todavía vigente en robótica distribuida. Su interés no reside solo en la coordinación geométrica de varios agentes, sino en la necesidad de mantener estabilidad, reparto de esfuerzos y coherencia dinámica cuando la información disponible es local y la interacción con la carga introduce acoplamientos adicionales \citep{bullo2009distributed,olfati2004consensus,ren2008distributed}. En aplicaciones de logística interna, automatización flexible o manipulación cooperativa, esta clase de problema aparece de forma natural cuando un único robot no puede mover la carga con seguridad o eficiencia.

La literatura reciente muestra avances en transporte cooperativo descentralizado y en control distribuido para robots móviles, incluyendo enfoques predictivos, estrategias basadas en fuerzas y arquitecturas de transporte multi-robot con diferentes plataformas \citep{an2023cooperative,verginis2018communication,ebel2024cooperative,rosenfelder2024force}. Sin embargo, muchos trabajos persiguen escenarios más amplios que los razonables para un TFM corto: evitación compleja de obstáculos, validación experimental completa, ajuste intensivo de modelos o sistemas con hardware especializado. Para una propuesta de doce semanas, conviene aislar una pregunta de control bien definida y evaluarla con un marco reproducible.

En este contexto, el presente TFM propone estudiar un escenario bidimensional con entre dos y cuatro AGVs que transportan cooperativamente una carga rígida bajo comunicación local. Se definirá primero una línea base nominal basada en consenso y, sobre esa base, se introducirá una variante adaptativa o robusta frente a incertidumbre inercial en la carga. El interés principal es cuantificar cuándo esa extensión aporta mejoras reales y con qué coste en esfuerzo de control.

Las contribuciones previstas del trabajo son las siguientes:
\begin{enumerate}
  \item Formular un problema de transporte cooperativo multi-AGV con alcance realista para un TFM de doce semanas, incluyendo modelo 2D, comunicación local y perturbaciones acotadas.
  \item Implementar un entorno de simulación reproducible que separe claramente dominio, control, simulación, métricas, experimentos y generación de resultados.
  \item Comparar una estrategia nominal distribuida con una extensión adaptativa o robusta bajo escenarios de incertidumbre inercial, desplazamiento del centro de masas y degradación de comunicación.
  \item Obtener evidencia cuantitativa que permita discutir el compromiso entre precisión, robustez y esfuerzo de control sin depender de validación sobre hardware real.
\end{enumerate}
