\section{Planteamiento del problema y justificación}

El problema que se aborda puede describirse así: un conjunto de dos a cuatro AGVs debe transportar una carga rígida en el plano siguiendo una trayectoria de referencia y manteniendo una configuración cooperativa compatible con el transporte. Cada agente dispone únicamente de información local y de una red de comunicación limitada por un grafo de vecindad. La carga, además, no se considera perfectamente conocida: su masa efectiva, su inercia o la localización de su centro de masas pueden diferir del modelo nominal empleado por el controlador.

Esta formulación concentra varias dificultades relevantes. En primer lugar, la coordinación no puede basarse en un coordinador central idealizado, ya que ello ocultaría el papel del consenso, de la conectividad del grafo y de la degradación de la comunicación. En segundo lugar, la incertidumbre inercial afecta directamente a la respuesta dinámica del sistema conjunto robot--carga, por lo que un controlador nominal puede degradarse al aumentar el desacople entre modelo y realidad. En tercer lugar, el interés no está solo en estabilizar el sistema, sino en hacerlo con un esfuerzo de control razonable y con comportamiento consistente en distintos escenarios.

La justificación académica del trabajo es doble. Desde la perspectiva de control distribuido, el problema conecta de forma natural con la literatura de consenso y coordinación multiagente \citep{bullo2009distributed,olfati2004consensus,ren2008distributed}. Desde la perspectiva específica de transporte cooperativo, trabajos recientes muestran que el control descentralizado del objeto transportado sigue siendo un tema activo, especialmente cuando se consideran restricciones de plataforma, incertidumbre y robustez \citep{an2023cooperative,verginis2018communication,ebel2024cooperative,rosenfelder2024force}. El valor del TFM no estará en competir con propuestas de gran escala, sino en ofrecer una comparación bien delimitada, técnicamente clara y reproducible entre una línea base nominal y una alternativa adaptativa o robusta.

La elección de un alcance acotado también es parte de la justificación. Para un horizonte de tres meses, resulta más sólido concentrar el estudio en simulación 2D, grafos locales y métricas cuantitativas que prometer hardware real, integración obligatoria con ROS2 o identificación completa de parámetros físicos. Esa delimitación aumenta la viabilidad del trabajo y mejora la calidad esperable de las conclusiones.
